[Great_Hall_Of_The_People_At_Night.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Great_Hall_Of_The_People_At_Night.JPG "fig:Great_Hall_Of_The_People_At_Night.JPG")
[GreatHall_auditorium.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:GreatHall_auditorium.jpg "fig:GreatHall_auditorium.jpg")

**人民大會堂**位於[中華人民共和國首都](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")[西城区](../Page/西城区.md "wikilink")[天安門廣場西側](../Page/天安門廣場.md "wikilink")，建成於1959年。不僅是[全國人民代表大會召開的地點和](../Page/全國人民代表大會.md "wikilink")[全國人大常委會的會議和辦公地點](../Page/全國人民代表大會常務委員會.md "wikilink")，也是[中華人民共和國黨和國家舉行政治](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")、外交活動的場所，还对外承接会议与宴请及文艺活动。人民大會堂由[全國人大常委會辦公廳直属](../Page/全國人大常委會辦公廳.md "wikilink")[事业单位人民大會堂管理局管理](../Page/事业单位.md "wikilink")\[1\]。

## 歷史

[Great_Hall_of_the_People_under_construction_01.jpeg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Great_Hall_of_the_People_under_construction_01.jpeg "fig:Great_Hall_of_the_People_under_construction_01.jpeg")
1956年[第一個五年計劃提前完成後](../Page/第一个五年计划_\(中国\).md "wikilink")，[中共中央開始醞釀在北京建設一個較大的禮堂](../Page/中共中央.md "wikilink")。1958年8月的[北戴河會議上](../Page/北戴河會議.md "wikilink")，中共中央決定在北京建設包括萬人大會堂在內的多項重大建築工程，並要求在1959年10月中華人民共和國建國十週年之前投入使用。自決定修建至建成僅一年零一個月有餘，時間非常緊迫\[2\]。

1958年9月初，北京市規劃局就萬人大會堂選址進行了规划，確定將萬人大會堂和[革命歷史博物館分設於天安門廣場兩側](../Page/中國國家博物館.md "wikilink")。與此同時，全國各地的設計人員应邀到北京參與[十大建築的設計工作](../Page/北京十大建筑.md "wikilink")\[3\]。

在進行了多輪方案之後，針對天安門廣場佈局的問題，[中共北京市委召開會議](../Page/中共北京市委.md "wikilink")，確定天安門廣場東西寬500米，大會堂的高度可以超過[天安門](../Page/天安門.md "wikilink")。此後又確定大會堂正門不正對[人民英雄紀念碑](../Page/人民英雄紀念碑.md "wikilink")。10月6日，第六稿設計方案送到[中南海給](../Page/中南海.md "wikilink")[國務院總理](../Page/中华人民共和国国务院总理.md "wikilink")[周恩來匯報](../Page/周恩來.md "wikilink")，確定了使用[柱廊而不是中式大屋頂的樣式](../Page/柱廊.md "wikilink")。此後又經過全國范圍徵求意見，10月14日夜間由周恩來總理初步確定了設計方案。
\[4\]

經過勘探，大會堂基礎範圍確定北側避開[元大都護城河河道](../Page/元大都.md "wikilink")，南側試圖避開[金代運糧河道但未能完全避開](../Page/金代.md "wikilink")\[5\]。10月10日，基礎範圍內的民房拆遷基本完成。在基礎圖紙基本完成後，10月28日大會堂基礎工程開工\[6\]。

作為一個邊設計邊施工的工程，開工後全國專家仍然在就建築外觀等問題進行討論。[梁思成等認為中選方案形式的古典主義風格](../Page/梁思成.md "wikilink")，是“西而古”，既不代表中國民族風格，又不能代表[中国共產黨和中國人民](../Page/中国共產黨.md "wikilink")。周恩來總理舉了[塔自](../Page/塔.md "wikilink")[印度傳入中國後中國化](../Page/印度.md "wikilink")，成為中國建築的例子，指出應該秉持國際主義精神，“古今中外，一切精華，兼容並蓄，皆為我用”\[7\]。

1959年9月9日凌晨，[中國共產黨中央委員會主席](../Page/中國共產黨中央委員會主席.md "wikilink")[毛澤東到工地視察](../Page/毛澤東.md "wikilink")。視察時，北京市副市長[萬里提出萬人大會堂尚未正式命名](../Page/萬里.md "wikilink")。經過一番議論，毛澤東最終敲定名稱為“人民大會堂”\[8\]。9月10日，人民大會堂正式竣工交付使用\[9\]。

[文化大革命期间](../Page/文化大革命.md "wikilink")，由于受到“[破四旧](../Page/破四旧.md "wikilink")”等极左思潮影响，人民大会堂部分厅室遭到严重破坏，有的厅室除留下一架屏风外，四壁空空如也。国画家[潘天寿](../Page/潘天寿.md "wikilink")、[吴作人的作品被从墙上摘下](../Page/吴作人.md "wikilink")，弃置仓库十年。部分家具被私人占用。布置在台湾厅内的用台湾草编织的沙发也被[江青占为己有](../Page/江青.md "wikilink")。青海厅大型挂壁国画《祁连新貌》被“[四人帮](../Page/四人帮.md "wikilink")”成员之一搬到[清华大学装饰他的](../Page/清华大学.md "wikilink")“接见厅”，直至1979年上半年才找回。北京画家[俞致贞创作的大型屏风重彩工笔画](../Page/俞致贞.md "wikilink")《荷花》文革后被重新发现时，已经变成了一幅大语录牌\[10\]。

1959年人民大会堂建成后，每周都设有一两天的开放日，对公众开放。[文化大革命爆发后](../Page/文化大革命.md "wikilink")，人民大会堂被封闭起来，仅用于举行大型会议及中央领导人办公、接见活动，不再对外开放。文化大革命结束后，人民大会堂对外开放的问题被重新提起，一些中央领导“几次会上会下都提起过。”1978年，[中共十一届三中全会上](../Page/中共十一届三中全会.md "wikilink")，人民大会堂封闭的做法再次遭到部分老同志批评。1979年1月27日晚，中断了15年的[首都群众春节联欢会在人民大会堂举行](../Page/首都春节联欢文艺晚会.md "wikilink")，[中共中央政治局委员](../Page/中共中央政治局委员.md "wikilink")[邓颖超代表中共中央宣布](../Page/邓颖超.md "wikilink")：“人民大会堂将向各界群众开放。”1979年7月15日起，人民大会堂重新对公众开放。此后人民大会堂通过收取参观门票，以及在人民大会堂内开设小卖部等的收入，减轻了经费压力。随后人民大会堂加快商业化，对外陆续开放了国宴服务、场地租赁服务等，到1980年代末在行政经费上已达到自收自支。1986年7月4日，男高音歌唱家[帕瓦罗蒂在人民大会堂举办个人音乐会](../Page/鲁契亚诺·帕瓦罗蒂.md "wikilink")，成为首位在人民大会堂演出的外国人，这次商业演出的巨大成功为人民大会堂举办商业演出提供了信心\[11\]。

2007年12月19日，經[北京市人民政府批准](../Page/北京市人民政府.md "wikilink")，[北京市規劃委員會](../Page/北京市規劃委員會.md "wikilink")、[北京市文物局將人民大會堂建築列入](../Page/北京市文物局.md "wikilink")《[北京優秀近現代建築保護名錄](../Page/北京優秀近現代建築保護名錄.md "wikilink")（第一批）》。

## 建筑

人民大會堂坐西朝東，位於天安門西南，與國家博物館正對。人民大會堂東西寬206米，南北長336米，高46.5米，地上四層，地下一層，佔地面積15萬平方米，建築面積17.18萬平方米。外觀為[新古典主義與](../Page/新古典主義建築.md "wikilink")[蘇維埃風格的結合](../Page/蘇維埃.md "wikilink")，並使用了中國風格的裝飾。建築平面呈「山」字形，外部是淺黃色花崗岩牆面，上有黃綠相間的琉璃瓦屋簷，下有5米高的[花崗岩基座](../Page/花崗岩.md "wikilink")，四周共有134根圓形廊柱。總建築面積比[北京故宮的全部建築面積還大](../Page/北京故宮.md "wikilink")，是全世界最大的會堂式建築。

### 功能布局

人民大會堂自北向南分為三段。一段主要功能為宴會廳；二段東部為中央大廳，西部為萬人禮堂；三段則為全國人大常委會會議和辦公區\[12\]。一段一層為交誼廳，二、三層為兩層高的宴會廳。二段全部高四層，其中東部一層和三層各設一個中央大廳，二層和四層為大廳上空和環形走廊；而西部為萬人禮堂，佔據四層高度。三段呈四方的環形，中間沒有建築，四周為辦公和小會議廳；2009年在環中部偏南進行了增建。由於工期緊張，人民大會堂只設置了台基下的地下室。

### 宴会厅

宴会厅位于人民大会堂的北墙。从北门进入，经风门厅、过厅到交谊大厅。交谊大厅面积为4,500平方米，[大理石铺地](../Page/大理石.md "wikilink")，四周的明柱和壁柱用桃红色大理石镶砌。

風門廳俗稱北大廳，是中國政府為邦交國元首訪問舉行歡迎儀式的室內場地；東側有國賓會談廳，西側有國賓宴會廳，分別是國家黨政領導人與來賓舉行會談和歡迎宴會的地方。南端有八米寬、62級的[漢白玉階梯通往二層宴會廳](../Page/漢白玉.md "wikilink")；大樓梯頂端有迎賓廳，是黨政領導人在宴會前歡迎貴賓及賓主合影留念之處。迎賓廳置有人民大會堂內最大的一幅國畫《江山如此多嬌》，畫心高5.65米，寬9米，由著名畫家[傅抱石和](../Page/傅抱石.md "wikilink")[關山月以](../Page/关山月_\(画家\).md "wikilink")[毛澤東](../Page/毛澤東.md "wikilink")《沁園春·雪》詞意為題材創作，畫題為毛澤東所書。廳內舖有人民大會堂最大的一塊地毯，寬16米，長23米，重三噸多。

宴會廳位於二樓，東西長102米，南北寬76米，高15米，面積7,000多平方米，可以舉辦五千人的宴會或一萬人的酒會。廳內東、西、北環繞寬敞的二層休息廊，奶黃色的牆壁和巨大的圓形廊柱裝飾著瀝粉貼金花飾，南面有供講話和文​​藝演出用的主席台。宴會廳頂天花中央鑲嵌著由水晶玻璃組成的吸頂大花燈，周圍是具有中國民族特色的點金石膏雕塑和棋盤式的彩色藻井。整個大廳金碧輝煌，是舉行盛大國宴和國慶招待會的地方。　

### 118廳

人民大會堂的118廳因為距離大會堂西南門和萬人禮堂的主席台比較近，成為當年[毛澤東最常使用的廳室](../Page/毛澤東.md "wikilink")，常年在此辦公和接見外賓，也是人民大會堂中唯一以原始號碼命名的廳室。118廳布置簡單，沒有奢侈家具：大廳掛4幅畫，擺1組沙發，臥室裡放1張床，室內有張不大的辦公桌和椅子。為保證毛澤東出席大會不發生任何意外，時任國務院總理[周恩來在徵得毛澤東主席的同意後親自布置](../Page/周恩來.md "wikilink")，將118廳作為毛澤東的臨時住地，安排醫護人員在該廳室之地下室設立可應急的供氧中心，還在118廳至大會堂主席台之間，搭設供氧管路。

### 三楼中央大厅（金色大厅）

金色大廳的正式名稱是“三樓中央大廳”，是中華人民共和國[黨和國家領導人接見外國政要及各國駐華使節遞交](../Page/黨和國家領導人.md "wikilink")[國書的場所](../Page/國書.md "wikilink")，也是領導人舉行新聞發布會的場所。

1993年3月31日下午，國務院總理[李鵬和副總理](../Page/李鵬.md "wikilink")[朱鎔基](../Page/朱鎔基.md "wikilink")、[鄒家華](../Page/鄒家華.md "wikilink")、[錢其琛在三樓中央大廳舉行記者招待會](../Page/錢其琛.md "wikilink")，自此，全國“[兩會](../Page/兩會.md "wikilink")”期間[國務院總理記者會形成常態化](../Page/國務院總理記者會.md "wikilink")、制度化。每年“兩會”時，總理記者招待會通常在三樓中央大廳舉行。

2010年全國“兩會”期間，因報名參訪的記者很多，[全國政協新聞發布會也首次由人民大會堂新聞發布廳移至三樓中央大廳舉行](../Page/全國政協.md "wikilink")。
\[13\]

由於總理記者招待會在此舉行，記者們見該大廳雕樑畫棟，富有皇家氣象，便稱之為“金色大廳”。隨著“金色大廳”一名的傳開，後來媒體在報導時均稱其為“金色大廳”。
\[14\]

該大廳始建於1959年，是位於人民大會堂三層的中央大廳，也是大禮堂和小禮堂的前廳，原設計為休息廳，最初由[常沙娜設計](../Page/常沙娜.md "wikilink")，風格淡雅細緻。
2000年，該大廳曾進行了簡單裝修。\[15\]2009年，該大廳開始全面裝修改造，[清華大學建築系教授](../Page/清華大學建築系.md "wikilink")[王煒鈺負責該工程](../Page/王煒鈺.md "wikilink")。王煒鈺曾經承擔過[毛主席紀念堂](../Page/毛主席紀念堂.md "wikilink")、[中國革命歷史博物館](../Page/中國國家博物館.md "wikilink")、[全國人大常委會會議大廳](../Page/全國人大常委會.md "wikilink")、人民大會堂香港廳、澳門廳的設計裝修任務。
\[16\]2010年3月1日，裝修一新的金色大廳作為人大新聞發布廳使用。 \[17\]

該大廳南北長，東西窄，正門開在東側正中間。整個大廳在2009年裝修前由20根白色[大理石柱構成](../Page/大理石.md "wikilink")，裝修之後，白色大理石柱變為雕有金色祥雲圖案。
2009年裝修改造前，該大廳陳列有1幅油畫、5幅國畫。 2010年裝修改造完工後，該大廳陳設的藝術作品有很大變化。 \[18\]

  - 屏風：2009年裝修改造前，正門進門處擺放有一個屏風《唐人擊鞠圖》。 2010年改為“牡丹屏風”。 \[19\]
  - 主畫：位於西牆上。
    2009年裝修改造前，懸掛[劉宇一創作的油畫](../Page/劉宇一.md "wikilink")《偉業千秋》，描繪了[毛澤東](../Page/毛澤東.md "wikilink")、[周恩來等老一輩](../Page/周恩來.md "wikilink")[黨和國家領導人率群眾進入人民大會堂](../Page/黨和國家領導人.md "wikilink")。
    2010年改為[陳奕純創作的大型壁畫](../Page/陳奕純.md "wikilink")《國色天香》。 \[20\]\[21\]
  - 西牆北側：2010年新掛國畫《鶴陣飛翔》。 \[22\]
  - 西牆南側：2010年新掛國畫《孔雀》。 \[23\]
  - 南牆：2009年裝修改造前，大廳南牆上懸掛三幅國畫，分別繪有迎客松、漓江山水、梅花圖。
    2010年改安有長18米、高3.72米的[蕪湖鐵畫](../Page/蕪湖.md "wikilink")《中華頌》，由[張志和](../Page/張志和.md "wikilink")（[國家行政學院教授](../Page/國家行政學院.md "wikilink")、[中國書法家協會理事](../Page/中國書法家協會.md "wikilink")）用兩個月創作，為楷書大字，由蕪湖的鐵藝大師[儲金霞率弟子鍛造為鐵畫](../Page/儲金霞.md "wikilink")。
    \[24\]2013年，該大廳南北兩側改換藝術作品，原來南牆上的《中華頌》被替換為國畫《黃河，母親河》，長18米，高3.72米，由[王西京](../Page/王西京.md "wikilink")（陝西美術家協會主席）於2013年8月底創作完成，9月初運至北京，陳列在金色大廳，2013年10月19日在人民大會堂陝西廳召開了“王西京為人民大會堂創作巨幅作品《黃河，母親河》捐贈儀式暨座談會”。
    \[25\]\[26\]
  - 北牆：2009年裝修改造前，大廳北牆上為兩幅潑墨國畫《天馬歡歌圖》、《唐人辭意圖》，均為長18米、高3米。
    2010年改安有[鐘開天創作的大型壁畫](../Page/鐘開天.md "wikilink")《壯麗中華》，長18米，寬3.72米。
    \[27\]2013年，北牆上改掛國畫《長江万裡圖》，由[袁運甫](../Page/袁運甫.md "wikilink")、[袁加創作於](../Page/袁加.md "wikilink")2013年。
    \[28\]\[29\]
  - 後面：大廳後面2010年新掛兩幅國畫作品。一幅是[盧志學](../Page/盧志學.md "wikilink")2009年創作的國畫《山高水長》，長6米，寬3.5米。另一幅是反映[天山天池的作品](../Page/天山天池.md "wikilink")。
    \[30\]

### 国家接待厅

人民大會堂南端主要部分是全國人大機關辦公場所，一樓設有國家接待廳，是[黨和國家領導人接待貴賓和](../Page/黨和國家領導人.md "wikilink")[中國國家元首接受外國新任駐華使節呈遞](../Page/中華人民共和國國家元首列表.md "wikilink")[國書之處](../Page/國書.md "wikilink")，面積為550平方米。設計富有民族傳統風格。頂部造型是瀝粉貼金棋盤式藻井，懸掛四盞宮燈式水晶吊燈。四周牆壁飾織錦軟包，主牆面上是像徵悠久[中華文明的巨幅](../Page/中華文明.md "wikilink")[國畫](../Page/國畫.md "wikilink")《大河上下·浩浩長春》。

## 图集

[File:人民大会堂礼堂.JPG|礼堂](File:人民大会堂礼堂.JPG%7C礼堂)
[File:人民大会堂大堂.JPG|大堂](File:人民大会堂大堂.JPG%7C大堂)
[File:Greathallceiling.jpg|礼堂天花板](File:Greathallceiling.jpg%7C礼堂天花板)
[File:人民大会堂宴会厅.JPG|人民大会堂宴会厅](File:人民大会堂宴会厅.JPG%7C人民大会堂宴会厅) <File:Great>
Hall of the Golden Hall.JPG|人民大会堂国家接待厅
1964-05_1964年_节日中的人民大会堂.jpg|1964年节日中的人民大会堂

## 参考文献

## 外部链接

## 参见

  - [人民大会堂宾馆](../Page/人民大会堂宾馆.md "wikilink")、[全国人大机关办公楼](../Page/全国人大机关办公楼.md "wikilink")、[西交民巷23号](../Page/西交民巷23号.md "wikilink")
  - [国民大会堂](../Page/国民大会堂.md "wikilink")、[中山樓](../Page/中山樓_\(臺北市\).md "wikilink")
  - [全国政协礼堂](../Page/全国政协礼堂.md "wikilink")、[国务院小礼堂](../Page/国务院小礼堂.md "wikilink")
  - [国家克里姆林宫](../Page/国家克里姆林宫.md "wikilink")
  - [萬壽臺議事堂](../Page/萬壽臺議事堂.md "wikilink")
  - [共和国宫](../Page/共和国宫.md "wikilink")
  - [中共中央国务院春节团拜会](../Page/中共中央国务院春节团拜会.md "wikilink")、[首都春节联欢文艺晚会](../Page/首都春节联欢文艺晚会.md "wikilink")
  - [103型计算机](../Page/103型计算机.md "wikilink")

{{-}}

[Category:人民大会堂管理局](../Category/人民大会堂管理局.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国中央政府建筑物
(北京)](../Category/中华人民共和国中央政府建筑物_\(北京\).md "wikilink")
[Category:北京市西城区建筑物](../Category/北京市西城区建筑物.md "wikilink")
[Category:北京市剧院](../Category/北京市剧院.md "wikilink")
[Category:中国国会建筑物](../Category/中国国会建筑物.md "wikilink")
[Category:天安门广场](../Category/天安门广场.md "wikilink")
[Category:1959年完工建築物](../Category/1959年完工建築物.md "wikilink")
[Category:中国共产党全国代表大会会址](../Category/中国共产党全国代表大会会址.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.
11.

12.

13. [讓世界感受中國風情揭秘人民大會堂“金色大廳”，中國網，2013
    -03-17](http://www.china.com.cn/guoqing/2013-03/17/content_28266632.htm)

14.
15. 王煒鈺俞靖芝尹思謹王曉東，亦空間亦裝飾人民大會堂金色大廳室內改造工程，室內設計與裝修2010年03期

16.
17. [人民大會堂金色大廳佈置巨幅書法《中華頌》，齊魯網，2010- 03-03](http://www.iqilu.com/html/zt/china/2010lianghui/pic/2010/0303/191796.html)

18.
19.
20. 陳奕純，人民大會堂金色大廳主畫《國色天香》，《安徽文學》2010年第6期

21. [1](http://www.takefoto.cn/viewnews-50981.html人民大會堂主畫作者：名家陳奕純的新人姿態，北晚新視覺，2013-10-24)

22.
23.
24.
25.
26.
27.
28. [李克強被問“執政一年感受” 笑答"問題太大"
    ，新華網，2014- 03-14](http://www.js.xinhuanet.com/2014-03/14/c_119763567.htm)


29. [王西京為人民大會堂創作巨幅作品《黃河,母親河》捐贈儀式暨座談會在京成功舉辦，中國文藝網，2013-11-01](http://www.cflac.org.cn/ys/xwy/201311/t20131101_229274.html)

30.